\Section{ООП фишки в Scala}

\Subsection{Множественное наследование}

Множественное наследование интерфейсов в Scala есть. Родительский класс может быть только один. Отличие от Java -- дефолтные реализации. В современной Scala они такие же как в современной Java с точки зрения байт кода, но другие с точки зрения использования.

\Subsubsection{Линеаризация}
Линеаризация -- это процесс объединения (смешивания) интерфейсов при множественном наследовании. Чтобы понять, в каком порядке происходит линеаризация в Scala, рассмотрим следующий пример.

\begin{lstlisting}
object Linearization {

  trait Foo {
  	print("1")
  }

  trait Bar extends Foo {
  	print("2")
  }

  trait Baz extends Bar {
  	print("3")
  }

  trait BarBaz extends Foo {
  	print("4")
  }

  def main(args: Array[String]): Unit = {
    val foo = new Foo with BarBaz with Baz with Bar
  }
}
\end{lstlisting}

Данный код выведет 1423. Из этого нетрудно догадаться, что интерфейсы обходятся слева направо поиском вглубину. При этом если интерфейс уже добавлен и проинициализирован, второй раз он не добавляется.

\pagebreak

\Subsubsection{Смешивание (mix in)}
Рассмотрим, что происходит с методами при смешивании. Если добавляемые члены разных интерфейсов не пересекаются по сигнатуре, они просто все добавятся, их можно будет вызывать на сконструированном объекте. Если же они пересекаются, надо писать ключевое слово \texttt{override}. Перепишем наш пример.

\begin{lstlisting}
object Linearization {
  trait Foo {
    def foo = "1"
  }

  trait Bar extends Foo {
    override def foo: String = "2" + super.foo
  }

  trait Baz extends Bar {
    override def foo: String = "3" + super.foo
  }

  trait BarBaz extends Foo {
    override def foo: String = "4" + super.foo
  }

  def main(args: Array[String]): Unit = {
    val foo = new Foo with BarBaz with Baz with Bar {
      override def foo: String = super.foo
    }
    print(foo.foo) // 3241
  }
}
\end{lstlisting}

Тут всё выведется в обратном порядке, потому что мы каждый раз сначала обращаемся к методу предка. Помимо привычного синтаксиса \texttt{super.foo}, можно явно указать, у какого предка мы хотим вызвать метод: \texttt{super[Foo].foo}.

Если слово \texttt{override} не написать, соответствующий метод или свойство перекроется. При этом важно понимать, что при перекрытии порядок, в котором записаны трейты, важен (то есть with не коммутативен)

В scala 3.0 c этим поборолись. Появятся новые операторы.

\begin{lstlisting}
val foo: Bar & Foo // пересечение (коммутативно)

val foo: Bar | Foo // объединение (коммутативно)
\end{lstlisting}

Пересечение позволит вызывать только те методы, которые есть и там, и там. Объединение -- все методы, без перекрытий. С помощью объединения можно реализовать Nullable типы, как в Котлине.

\begin{lstlisting}
val bar: String | Null
\end{lstlisting}

\pagebreak

\Subsection{Инициализация}

Какие еще проблемы могут возникнуть при наследовании? Рассмотрим пример.

\begin{lstlisting}
trait Initialization {
  val text: String
  val textLength: Int
}

object Initialization {

  def main(args: Array[String]): Unit = {
    Bar
  }

  class Foo extends Initialization {
    val text = "foo"
    val textLength = text.length
  }

  object Bar extends Foo {
    override val text: String = "foobar"
  }
}
\end{lstlisting}

Пытаемся инстанцировать \texttt{Bar}. Получаем либо \texttt{NullPointerException}, либо\\
\texttt{ExceptionInInitializerError}. Это происходит потому что в строчке\\
\texttt{val textLength = text.length} текст, который должен быть проинициализирован в \texttt{Bar}, еще не проинициализировался, то есть он равен \texttt{null}. Для решения такой проблемы есть два способа.

\Subsubsection{Ленивые переменные}
Если к \texttt{val} переменной или свойству приписать \texttt{lazy}, инициализация проихойдет не сразу, а при первом обращении. Это элегантно, позволяет удобно писать, но есть много сложностей. Возникает множество проблем с многопоточностью, можно получить дедлок на инициализации. С этим настолько много проблем, что их стали решать в компиляторе.

Еще одна деталь. Слово \texttt{lazy} необходимо писать при \texttt{override}, даже если в предке это свойство уже ленивое.

\Subsubsection{Early definitions}
Такая штука не очень элегантная. В Scala 3.0 трейтам можно будет задавать параметры. Что-то вроде первичных конструкторов у классов. Это позволит передавать то что надо переопределить, если что-то должно пересечься. Это также решает проблему дедлоков.

\pagebreak

\Subsection{Cake pattern}
В чем суть этого шаблона. Пусть в системе есть компоненты \texttt{Foo} и \texttt{Bar}. Надо сконструировать \texttt{Baz} c их использованием. Давайте вместо наследования скажем, что наш интерфейс зависит от интерфейсов \texttt{FooComponent} и \texttt{BarComponent}, и для этих компонентов заведем реализации. Теперь при инстанцировании \texttt{Baz} необходимо явно указывать реализации компонентов, и мы гарантированно не забудем ничего проинициализировать.

\begin{lstlisting}
trait FooComponent {
  val foo: Foo
  protected trait Foo {
    def foo: String
  }
}

trait FooComponentImpl extends FooComponent {
  override val foo: Foo = new FooImpl
  private class FooImpl extends Foo {
    override def foo: String = "foo"
  }
}

trait BarComponent {
  val bar: Bar
  protected trait Bar {
    def bar: String
  }
}

trait BarComponentImpl extends BarComponent {
  override val bar: Bar = new BarImpl
  private class BarImpl extends Bar {
    override def bar: String = "bar"
  }
}

trait Baz {
  this: FooComponent with BarComponent => // this можно заменить на self
  def baz: String = foo.foo + bar.bar
}

def main(args: Array[String]): Unit = {
  val baz = new Baz with FooComponentImpl with BarComponentImpl
  println(baz.baz)
}
\end{lstlisting}

Примерно так это было на лекции. Проще и понятнее это написано, например, \href{http://algolov.blogspot.com/2014/02/scala-di-via-cake-pattern.html}{здесь}.

\pagebreak

\Subsection{Try with resources}
Так как Scala начала создаваться раньше Java 7, try with resources в ней нет. Чтобы правильно прочитать файл, приходится писать всякий треш, как у нас был в летучке по Java.

Попробуем немного исправить ситуацию. Хотим написать функцию, которая сама будет открывать и закрывать файлы и ловить ошибки, а задавать ее поведение мы будем, передавая функции в качестве аргументов.

\begin{lstlisting}
def withClose[C <: AutoCloseable, R](init: => C) // by name parameter
                                    (action: C => R)
                                    (recover: PartialFunction[Throwable, R]): R = {
  var closeable: C = null.asInstanceOf[C]
  try {
    closeable = init // вычисление init
    action(closeable)
  } catch {
    recover
  } finally {
    if (closeable != null) {
      try {
        closeable.close()
      } catch {
        case _: Exception =>
      }
    }
  }
}
\end{lstlisting}

Что здесь происходит? Принимаем на вход ресурс (\texttt{init}), функцию, описывающую содержательные действия (\texttt{action}) и функцию обработки ошибок (\texttt{recover}).

Во-первых, заметим, что \texttt{init} имеет странный тип \texttt{=> C}. Это значит, что параметр передается "by name". Это значит, что если передать туда некоторое выражение, например \texttt{new File("file.txt")}, то оно вычислится не перед тем как попасть в функцию, а во время использования. Здесь это позволит нам обернуть открытие ресурса в блок \texttt{try-catch}.

Во-вторых, \texttt{recover} -- это \texttt{PartialFunction}, что позволит внутри сопоставлять исключение с образцом, как в \texttt{catch} блоке.

Теперь научимся это использовать.

\begin{lstlisting}
withClose(new BufferedReader(new FileReader("file.txt"))) { reader =>
  var line = reader.readLine()
  while (line != null) {
    println(line)
    line = reader.readLine()
  }
} {
  case e: FileNotFoundException =>
    println(e.getMessage)
  case e: IOException =>
    for {
      exception <- e +: e.getSuppressed
      message = exception.getMessage
    } println(message)
}
\end{lstlisting}

По синтаксису стало больше похоже на try with resources, и не так нагроможденно.